\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[english,russian,ukrainian]{babel}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{titletoc}
\usepackage{listings}
\usepackage{lscape}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}

\textwidth=6.9in
\textheight=10in
\oddsidemargin=0.7in
\voffset=-1in
\hoffset=-1in

\pagestyle{plain}

\newcommand{\titletop}{%
Національний технічний університет України ``Київський політехнічний інститут''\par
Факультет інформатики та обчислювальної техніки\par
Кафедра обчислювальної техніки}
\newcommand{\titlelineI}{Лабораторна робота №2\par
з курсу ``Операційні системи''}
\newcommand{\titlelineIII}{Виконала:\par
Вдовенко А.С.\par
ФІОТ гр. ІО-72\par
\vspace{5mm}
}
\newcommand{\titlebottom}{Київ 2010}

\renewcommand{\maketitle}
{
  \thispagestyle{empty}
  \parbox[c][0.3\vsize][t]{\hsize}
  {\begin{center}\fontsize{13pt}{15pt}\selectfont\titletop\end{center}}

  \parbox[c][0.1\vsize][t]{\hsize}
  {\begin{center}\fontfamily{fma}\fontsize{18pt}{20pt}\selectfont\titlelineI\end{center}}


  \parbox[t][0.3\vsize][t]{\hsize}
  {
    \parbox[t]{0.4\hsize}{\raggedright}\hfill
    \parbox[t]{0.4\hsize}{\raggedright\fontsize{14pt}{15pt}\selectfont\titlelineIII}
  }

  \vfill
  \begin{center}\fontsize{13pt}{14pt}\selectfont\titlebottom\end{center}
}

%opening
\author{Anthony Mykhailenko}


\begin{document}
\maketitle
\pagebreak
\section*{Лабораторна робота №2. Алгоритми заміщення сторінок віртуальної пам'яті}
\section{Завдання}
Варіант 7221:

Алгоритм заміщення - ''годинник'', модифікований ''другий шанс''.
\section{Опис алгоритму}
Алгоритм працює наступним чином:

Структурою данних служить кільцевий список фізичних сторінок пам'яті. Ітератор вказує на найстаршу сторінку списку. Якщо відбувається сторінковий промах і немає вільних сторінок, то перевіряється маркер доступу. Якщо до сторінки у останній невеликий час був доступ, то маркер доступу встановлюється в 0 і ітератор переміщується на наступний елемент і процедура повторюється. Якщо маркер доступу вже в 0, то сторінка скидуєтсья у файл підкачки, на її місце піднімається потрібна сторінка і ітератор переміщується на наступний елемент.

\section{Опис структури данних}
Управління сторінковою організацією виконується за допомогою 2 структур:
\begin{enumerate}
\item Інверсна таблиця сторінок - це таблиця, яка має строку на кожну фізичну сторінку пам'яті і містить у собі фізичну адресу сторінки, pid процесу, що використовує цю сторінку у данний час,  маркер використання, маркер зміни, та вказівники на сусідів у кільцевому списку алгоритму заміни сторінок.
\item Хеш таблиця якорів, яка встановлює відповідність "номер віртуальної сторінки - номер фізичної сторінки" (допускаються декілька записів з однаковими ключами, серед яких потрібний потім визначаєтсья прямим пошуком за pid процесу).
\end{enumerate}

\section{Висновок}
Позитивні риси алгоритму:
\begin{itemize}
\item Простий.
\item Досить швидкий за рахунок малого часу пошуку та відсутності перестановок.
\end{itemize}
Негативні риси:
\begin{itemize}
\item Потребує апаратних засобів (маркер доступу до сторінки).
\item Досить затратний по пам'яті.
\item Оптимальність дій сильно залежить від характеру доступу програм.
\end{itemize}


\section{Код}
\lstset{language=c++, basicstyle=\small, commentstyle=\small,numbers=left, numberstyle=\small, numbersep=5pt}
\lstinputlisting[breaklines=true,columns=flexible,caption=paging\_system.h]{paging_system.h}
\lstinputlisting[breaklines=true,columns=flexible,caption=paging\_system.cpp]{paging_system.cpp}
\lstinputlisting[breaklines=true,columns=flexible,caption=main.cpp]{main.cpp}

\end{document}
